---
title: Чириков Алексей Ильич
layout: post
next: /public/flotovodtsy/dejnev-semen-ivanov
previous: /public/flotovodtsy/chichagov-vasiliy-yakovlevich
---

Чириков Алексей Ильич  
Алексей Ильич Чириков — капитан-командор, спутник Беринга в его экспедициях, начал службу гардемарином флота в 1716 году.   
  
![](/assets/img/Chirikov.gif)  
  
За отличные успехи в науках, в 1721 году произведен в унтер-лейтенанты, а в следующем году был определен в команду капитана Казинского для обучения гардемарин. Дело он повел настолько успешно, что впоследствии, когда у начальства его был сделан о нем запрос, то последнее дало самый лестный отзыв, в силу которого он "другим не в образец" в 1725 году был произведен в лейтенанты и, таким образом, получил право сделаться одним из главных помощников Беринга. Последний при отправлении в первую свою экспедицию сам просил назначить ему Чирикова, в ту пору еще совсем молодого офицера, но уже обратившего, как выше сказано, на себя внимание своими способностями и знаниями.   
Во время путешествия Чириков вел журнал, который содержит некоторые любопытные подробности, отсутствующие в судовом журнале Чаплина, на которого было возложено его ведение. По возвращении из путешествия в Петербург Чириков был назначен начальником придворных яхт. В 1783 году произведенный в капитаны он был назначен во вторую Камчатскую экспедицию, и в 1740 году, 8-го сентября, командуя пакетботом "Святой Павел", под начальством Беринга, командовавшего пакетботом "Святой Петр", вышел в Охотское море для исследования в Авачинской губе, куда пришел 27-го сентября.   
Прозимовав вместе с Берингом во вновь основанной Петропавловской гавани, они в следующем году опять вышли в море, держа на восток с целью найти берега Америки. Потеряв в одну из ночей корабль своего начальника, Чириков продолжал путь один и 15-го июля на широте 45°21` открыл берег Америки. Чириков выслал на берег одну за другой две шлюпки с матросами, но они не вернулись, и он принужден был, прождав их несколько времени, оставить намерение осмотреть берег и вернуться обратно в Петропавловск.   
На следующий год Алексей Чирков снова вышел в море в поиски за своим начальником и в это время открыл на широте 52° остров Святого Феодора, подходил даже к тому острову, где находились в то время несчастные спутники Беринга, но только с другой стороны, и с приближением осени, зайдя в Петропавловск, вернулся в Охотск. Последние плавания очень расстроили здоровье Чирикова, экипаж которого, после потери шлюпок, должен был страдать от недостатка воды, весь почти переболел цингою и понес большие потери в лице многих товарищей.   
В 1744 году Чириков получил возможность вернуться в Петербург и был назначен (в 1746 году) присутствовать в академической экспедиции. Но здоровье его было настолько расшатано, что он вскоре умер, получив за год до смерти, последовавшей в декабре 1748 года, чин капитан-командора. Умер Чириков бедняком, оставив по себе долги, семейство, едва снискивавшее себе дневное пропитание, да добрую славу бескорыстного, скромного труженика на пользу науки и русской земли.